# 日本語入力を支える技術 サンプルソースコード（トライ編）

## 動作環境

Ubuntu Linux 10.10、ruby 1.9.2p0にて動作を確認しました。Ruby 1.8以前には対応していません。

WindowsやMac OS Xでも動作するはずですが、入出力がUTF-8であるため、標準出力をそのまま表示する場合はターミナルのロケールがUTF-8になっている必要があります。


## 概要

LOUDSを使ったトライのサンプルです。共通接頭辞検索が実装されています。


## 動かし方

/usr/bin/ruby1.9.1にrubyの実行ファイルが存在することを仮定しています。Rubyをソースからインストールした場合など、実行したいRubyのパスが違う場合、ltrie_buildとltrie_searchの1行目をご自身の環境に合わせて書き換えてください。


### トライを作る

ruby ltrie_build words/words.txt trie.idx

* words.txtは1行1単語のテキストファイル（行末はlf、文字コードはUTF-8）を想定しています。
* trie.idxにトライのデータがバイナリで保存されます。


### トライで共通接頭辞検索してみる

ruby ltrie_search "keyword" trie.idx

* "keyword"にはwords.txt中に含まれる単語を書いてください（大文字小文字を区別します）。
* trie.idxには、先ほどltrie_buildで作ったファイルを指定します。

【例】infrastructure'sという単語を検索する場合は下記のように実行します。
ruby ltrie_search "infrastructure's" trie.idx

実行すると下記のように検出した単語（word）とそのID（word id）が表示されます。
――――――――――
word id: 34	word: i
word id: 575	word: in
word id: 222609	word: infrastructure
word id: 225246	word: infrastructure's
――――――――――
keywordをいくつか試してみると、アルファベット順に短い単語からIDを振られたトライが作成されていることがわかるかと思います。


## ソースコードを読む際の注意点

書籍『日本語入力を支える技術』では図に合わせて1-origin、つまり配列の添字が1から始まることを仮定して擬似コードが書かれていますが、こちらのサンプルコードではRubyの配列が0から始まることに合わせ、配列の添字が0から始まるようになっています。そのため、selectのコードの実装が1ずれています。


## 各ファイルの役割

bv.rb：ビットベクター
  BVクラス：データを文字列の中に埋め込む効率の良いビットベクター。
  BV_debugクラス：データを整数の配列で持つシンプルなビットベクター。

sbv.rb：簡潔ビットベクター
  SBVクラス：BVにrank、selectの機能を付加したもの。rank、selectは遅い。
  ISBVクラス：SBVクラスと同等の機能をもち、索引やpopcountを使って高速化したもの。

ltrie.rb：LOUDSとLOUDSによるトライの実装
  LTrieクラス：traverseやcommon_prefix_searchを実装したクラス。
  LTrieBuilder：LTrieが使うLBSなどのデータをビルドするクラス。


## テストコードを実行する

それぞれのファイルのユニットテスト用のコードも添付しました（*_test.rb）。これらのファイルを「ruby bv_test.rb」のように実行すると、それぞれのクラスのテストが実行されます。なお、sbv_test.rbとltrie_test.rbは比較的実行時間が長く、特にltrie_test.rbは実行に数十分から数時間かかりますのでご注意ください（Ctrl-Cで強制終了できます）。


## words/words.txtの著作権

この単語リストの著作権保持者やライセンスについてはwords/copyrightを参照してください。


## その他、使用に関するご注意

* 本サンプルプログラムに収録されているデータ、プログラムの著作権は、すべてその作者あるいは開発元が所有します。

* 本サンプルのうち、プログラムについてはNew BSDライセンスで配布するものとします。

* 本サンプルプログラムを使用した結果生じたいかなる直接的・間接的損害に関して、プログラムの作者、開発元、提供元、および株式会社技術評論社は一切の責任を負いません。また、使用方法およびサポートに関しても一切の責任を負いません。使用はご自身の責任で行ってください。
